\input{header/bachelor.tex}

\addbibresource{lit.bib}

\newcommand{\ham}{\symcal{H}}
\newcommand{\lag}{\symcal{L}}
\newcommand{\boltz}{k_\text{B}}
\newcommand{\momT}{\symcal{T}}
\newcommand{\momP}{\symcal{P}}
\newcommand{\virial}{\symcal{W}}

\newcommand{\NVE}{\texorpdfstring{$N V \mkern0.6mu E$}{NVE}}
\newcommand{\NVT}{\texorpdfstring{$N V T$}{NVT}}
\newcommand{\NPT}{\texorpdfstring{$N \mkern-1.1mu P T$}{NPT}}
\newcommand{\muVT}{\texorpdfstring{$μ \mkern-0.2mu V T$}{μVT}}
\newcommand{\NPH}{\texorpdfstring{$N \mkern-1.1mu P \mkern-0.0mu H$}{NPH}}

\begin{document}
\maketitlepage{Molekyylidynaaminen menetelmä tasapainosimulaatioissa}{Risto Toijala}{2016}{Kai Nordlund}{Kai Nordlund}

\null % so the \newpage below does something

\newpage
\section*{Tiivistelmä}
  Tässä tutkielmassa käsitellään molekyylidynaamista menetelmää (MD) ja sen soveltamista termodynaamisessa tasapainossa oleviin systeemeihin.
  Lukijan ei oleteta valmiiksi tutustuneen aiheeseen.

  MD on numeerinen menetelmä, jolla voi simuloida fysikaalisia systeemejä, joiden hiukkasten väliset vuorovaikutukset tunnetaan.
  Menetelmä perustuu hiukkasten liikeyhtälöiden ratkaisemiseen mikroskooppisella tasolla.
  Sille on toteutuksia eri statistisen fysiikan ensembleille.

  MD:n avulla voi määrittää systeemin makroskooppisia suureita, kuten paine ja lämpötila, sekä tutkitun aineen rakenneominaisuuksia.
  Sitä on sovellettu eri luonnontieteissä.
  Fysiikassa MD:llä on tutkittu muun muassa aineiden sulamista ja nanorypäiden käyttäytymistä.
  Näiden lisäksi MD soveltuu myös esimerkiksi hiukkassäteilyn vaikutusten tutkimiseen.

  Tämän tutkielman luettuaan lukijalla pitäisi olla yleiskäsitys MD:stä ja sen sovelluksista materiaalifysiikan alalla.

\newpage
\tableofcontents

\clearpage
\pagenumbering{arabic}
\section{Johdanto}
  Laskennallinen fysiikka tarkoittaa fysikaalisten systeemien tilojen numeerista ratkaisemista, yleensä tietokoneen avulla.
  Laskennallinen fysiikka perustuu malleihin, joilla todellisuutta yritetään selittää.
  Sen avulla voidaan tarkastaa mallien tarkkuutta vertaamalla simulaation tuloksia kokeellisiin mittauksiin.
  Mallin ollessa hyvä voi todelliset mitatut suureet saavuttaa myös simulaatiolla.
  Laskennallinen fysiikka voi myös antaa ennusteita uusista, vielä kokeellisesti vaikeasti tutkittavista systeemeistä.
  Esimerkiksi korkeita paineita ja lämpötiloja on haastavaa tutkia kokeellisesti, mutta tietokoneelle se ei ole ongelma.

  Laskennallisella fysiikalla on nykyään kaksi päävälinettä: molekyylidynaaminen menetelmä (MD) ja Metropolis Monte Carlo (MMC tai MC).
  Tässä tutkielmassa käsitellään molekyylidynaamista menetelmää, jonka esittelivät Alder ja Wainwright vuonna 1959 \cite{Alder1959}.
  MD:n perusajatus on simuloida klassisista kappaleista koostuvan systeemin tilaa ratkaisemalla kappaleiden liikeyhtälöt numeerisesti.
  Tätä varten täytyy kappaleisiin vaikuttavan voiman olla tunnettu.
  Myös kvanttifysiikan aaltofunktioihin perustuvia variantteja MD:stä on olemassa.
  Näitä ab initio -menetelmiä ei tässä tutkielmassa tarkemmin käsitellä.
  Myöskään termodynaamisessa epätasapainossa olevien systeemien analysoimista ei tarkemmin selitetä.

  Statistisessa fysiikassa tunnetaan käsite ensemble, joka kuvaa joukkoa tiettyjä ehtoja toteuttavia systeemin tiloja.
  Näille määritetään ensemblekeskiarvoja, joilla voidaan laskea haluttuja makroskooppisia suureita.
  MD sallii vakioenergia (\NVE) -ensemblen simuloimisen, mutta on 1980-luvulla yleistetty toimimaan myös usein tärkeissä vakiolämpötila- ja vakiopainesysteemeissä.

  Molekyylidynaamisen menetelmän mahdollisti tietokoneiden kehittyminen ja parempi saatavuus 1950-luvulla.
  Myös MC kehitettiin samoihin aikoihin.
  Jo aikaisin MD:llä simuloitiin onnistuneesti erilaisia systeemejä, esimerkiksi argonia \cite{Rahman1964,Verlet1967}.
  Nykyään MD:n käyttö on levinnyt myös fysiikan ulkopuolelle, kuten yksinkertainen haku Web of Science -tietokannassa näyttää.
  Kemiassa ja biologiassa MD kuuluu yleisesti käytettyihin välineisiin.

  Tässä tutkielmassa keskitytään MD:n käyttöön atomien tasolla tapahtuvassa fysiikassa.
  Kappaleessa \ref{sec:theory} kuvaillaan MD:n yleinen toimintaperiaate sekä sen toteutukseen liittyviä seikkoja.
  Siinä kuvaillaan muun muassa fysikaalisten suureiden määrittämistä, yleisesti käytettyjä vuorovaikutusmalleja sekä MD:n toteutuksia eri ensembleissa.
  Kappaleessa \ref{sec:applications} kuvaillaan esimerkinomaisesti muutamia MD:n sovelluksia tutkimusartikkelien pohjalta.

  Tämä tutkielma tarjoaa vain kevyen esittelyn molekyylidynaamiseen menetelmään.
  Lisätietoa voi hakea useista eri teoksista.
  Suomenkielellä von Boehmin kirja \enquote{Molekyylidynamiikkamenetelmä} \cite{Boehm2000} tarjoaa hyvän yleiskäsityksen menetelmästä.
  Englanniksi on tarjolla kaksi laskennallisen fysiikan perusteosta, Allenin ja Tildesleyn \enquote{Computer Simulation of Liquids} \cite{Allen1987} ja Frenkelin ja Smitin \enquote{Understanding Molecular Simulation} \cite{Frenkel1996}.
  Molemmat antavat yksityiskohtaisen selityksen MD:stä.
  Uusimpia edistyksiä alalla kummastakaan ei kuitenkaan kannata etsiä, sillä teokset ovat vähintään 20 vuotta vanhoja.

\clearpage
\section{Molekyylidynaaminen algoritmi}
  \label{sec:theory}
  Molekyylidynaaminen algoritmi on laskennallinen tapa tutkia aineiden käyttäytymistä.
  Oleellisena osana MD:tä on monen kappaleen liikeratojen ratkaisu tunnetussa potentiaalissa.
  Kappaleet ovat fysiikassa tyypillisesti atomeita tai molekyylejä, mutta muilla tieteenaloilla ne voivat olla esimerkiksi planeettoja tai proteiineja.
  Kappaleessa \ref{sec:algorithm} kuvaillaan MD:n perusteet ja toiminta.
  Kappaleessa \ref{sec:potentials} selitetään eri vuorovaikutuksia, joilla mallinnetaan systeemien toimintaa.
  Kappaleessa \ref{sec:ensembles} kerrotaan, miten MD:llä voi simuloida eri ensembleja vastaavia systeemejä.

  \subsection{Menetelmä}
    \label{sec:algorithm}
    \begin{figure}
      \includegraphics{graphic/algo.tikz}
      \caption{
        MD-algoritmin yleiskuvaus käyttäen ennustus-korjaus-metodia.
      }
      \label{fig:algo}
    \end{figure}

    Molekyylidynaamisen menetelmän yleinen toimintatapa näytetään kuvassa \ref{fig:algo}.
    Simulaation alussa kappaleet asetetaan tunnettuun alkutilaan ja niille annetaan halutut nopeudet.
    Nopeudet voi tyypillisesti antaa sattumanvaraisesti esimerkiksi Maxwell--Boltzmann-jakauman mukaisesti.

    Simulaation aikana ratkaistaan numeerisesti kappaleiden Newtonin liikeyhtälöitä.
    Tätä varten iteroidaan kappaleiden tilaa potentiaalin tuottaman kiihtyvyyden alaisena.
    Jokaiseen kappaleeseen vaikuttavan voiman voi laskea erikseen potentiaalin negatiivisena derivaattana.
    Tästä voi laskea kappaleen kiihtyvyyden ja siitä kappaleen uuden paikan ja nopeuden.
    Uutta paikkaa käyttäen voi taas laskea uudet potentiaalit.

    Simulaatiota voi jatkaa kunnes systeemi saavuttaa halutun tilan tai tietyn määrän iteraatioita (aika-askelia).

    Simulaation alkuvaiheissa systeemi ei tyypillisesti ole vielä tasapainotilanteessa \cite[luku~5.7]{Allen1987}.
    Näin ollen makroskooppisten suureiden laskeminen ei ole vielä järkevää.
    Tämän takia simulaation alussa systeemin annetaan ensin tasapainottua riittävän pitkään, että energia, paine ja lämpötila tasoittuvat.
    Fluktuaatioita kuitenkin esiintyy.
    Tasapainottumisen jälkeen voi halutut makroskooppiset suureet laskea.

    Molekyylidynaamisessa menetelmässä simuloidaan aluksi määriteltyjen hiukkasten käytöstä, joten hiukkasmäärä $N$ pysyy vakiona.
    Käytettyjen voimien konservatiivisuudesta johtuen myös systeemin sisäinen energia $E$ on teoriassa vakio \cite{Alder1959}.
    Käytännössä energiassa esiintyy numeerisesta epätarkkuudesta sekä laskennallisista approksimaatioista johtuvaa fluktuaatiota sekä ajautumista kauemmas alkuarvosta.
    Molempien muutosten suuruus riippuu liikeyhtälöiden ratkaisemiseen käytetystä integraatiomenetelmästä \cite{Frenkel1996}.
    Myös simuloidun systeemin tilavuus $V$ pidetään vakiona.
    Tähän on kaksi tapaa, joko simulaatioalueen seinät tehdään reflektoivaksi tai käytetään periodisia reunaehtoja \cite{Alder1959}.
    Periodinen reunaehto tarkoittaa, että simulaatioalueelta yhden seinän läpi poistuva kappale palautetaan vastakkaisen seinän läpi säilyttäen sen nopeus.
    Näin samassa alueessa on aina yhtä monta kappaletta.
    MD:ssä säilyvät suureet vastaavat siis termo- ja statistisen fysiikan \NVE-ensemblea eli mikrokanonista ensemblea.

    Systeemin makroskooppiset suureet, kuten paine ja lämpötila, määritetään statistisessa fysiikassa usein ensemblekeskiarvoina.
    MD:ssä ei kuitenkaan voi suoraan laskea ensemblekeskiarvoja, vaan aikakeskiarvoja.
    Yleisessä tapauksessa nämä eivät ole ekvivalentit.
    Kun tehdään ns. ergodinen oletus, ovat kuitenkin riittävän pitkään mitattu aikakeskiarvo sekä ensemblekeskiarvo yhtä suuret.
    Systeemi on ergodinen, jos se saa ajan kanssa kaikki ensemblen sallimat tilat \cite{Boehm2000}.
    Epäergodisia systeemejä ei voi MD:llä tutkia, sillä niistä lasketut suureet eivät vastaisi todellisia ensemblesuureita.

    MD-simulaation optimoimiseksi on olemassa perusmenetelmiä, joilla vähennetään tarvittavaa tietokoneaikaa \cite{Allen1987}.
    Näitä varten approksimoidaan tarpeeksi nopeasti häviävät potentiaalit nollaksi leikkausetäisyyden $r_\text{c}$ päässä, joka saa olla enintään puolet simulaatiokopin sivunpituudesta.
    Approksimaation parantamiseksi voi potentiaalia muuntaa niin, että se on jatkuva leikkauspisteessä, jolloin kappaleisiin vaikuttavat voimat ovat jatkuvia ja kokonaisenergia säilyy kappaleen liikkuessa rajan yli.
    Verlet \cite{Verlet1967} kuvaili naapurilistamenetelmää, jossa tallennetaan jokaisen kappaleen lähinaapurit listaan, jossa leikkausetäisyydeksi otetaan $r_\text{l} > r_\text{c}$, jolloin ei potentiaaleja määrittäessä huomioida kaikkia pareja.
    Lista päivitetään joko tietyn iteraatiomäärän välein tai tarvittaessa, kun kappale on liikkunut liian pitkän matkan.
    Suurille systeemeille kannattaa käyttää Verlet'n listojen sijaan tai lisäksi solumenetelmää.
    Siinä simulaatiokoppi jaetaan pienempiin soluihin, joissa olevat kappaleet tallennetaan erikseen listoihin.
    Tarkempi kuvaus löytyy teoksesta \cite{Allen1987}.
    Sekä Verlet'n listoilla että solumenetelmällä simulaatioaika kasvaa lineaarisesti kappaleiden määrän $N$ kanssa.
    Ilman menetelmiä kasvu on neliöllistä.

    \subsubsection{Fysikaalisten suureiden määrittäminen}
      \label{sec:physical-quantities}
      Molekyylidynaaminen menetelmä tuottaa atomeiden paikka- ja nopeuskoordinaatteja.
      Näistä ei kuitenkaan yksin ole hyötyä, sillä ne eivät auta makroskooppisten systeemien kuvaamisessa.
      Jotta MD olisi hyödyllistä, täytyy pystyä laskemaan makroskooppisia suureita simuloitujen kappaleiden paikoista ja nopeuksista.
      Tärkeimmät suureet ovat lämpötila $T$ ja paine $P$.

      Sisäinen energia on yksinkertaisesti systeemin Hamiltonin funktion $\ham$ aikakeskiarvo.

      Lämpötilan voi määrittää ensemblekeskiarvon kautta \cite[luku~2.4]{Allen1987}, jolloin ekvipartitioteoreeman vuoksi
      \begin{eqn}
        T = \frac{1}{3 N \boltz} \avg{\sum_{i=1}^N m_i \v{v}_i^2} \,,
      \end{eqn}
      missä $N$ on atomien määrä, $\boltz$ on Boltzmannin vakio, $m_i$ on atomin $i$ massa ja $\v{v}_i$ sen nopeus.
      Ergodisen oletuksen takia ensemblekeskiarvon voi laskea simulaatiossa aikakeskiarvona.
      Tätä varten voi määrittää hetkellisen lämpötilan $\momT$ käyttäen kaavaa
      \begin{eqn}
        \momT = \frac{1}{3 N \boltz} \sum_{i=1}^N m_i \v{v}_i^2 \,,
      \end{eqn}
      Hetkellisen lämpötilan keskiarvo kanonisessa vakio-\NVT-ensemblessa on juuri $\avg{\momT} = T$.
      Muissa ensembleissa tämä yhteys pätee tarkkuudella $\symcal{O}(T^{-1})$ \cite[luku~9]{Boehm2000}.

      Paineen voi laskea tarkastelemalla kaavaa
      \begin{eqn}
        \avg{\sum_{i=1}^n m_i \v{v}_i^2} + \avg{\sum_{i=1}^N \v{r}_i \cdot \v{F}_i} = 0 \,,
      \end{eqn}
      missä $\v{F}_i$ on atomiin $i$ vaikuttava kokonaisvoima \cite[luku~9]{Boehm2000}.
      Kaavan vasen puoli on termin $\sum_{i=1}^N \v{r}_i \cdot \v{p}_i$ aikaderivaatan keskiarvo ja kaava pätee niin kauan kuin tämä summa on äärellinen.
      Käyttäen hyväksi sitä, että ulkoiselle voimalle $\v{F}_i^\text{ulk}$ voi kirjoittaa
      \begin{eqn}
        \avg{\sum_{i=1}^N \v{r}_i \cdot \v{F}_i^\text{ulk}} = -3 P V \,,
      \end{eqn}
      saadaan paineelle lopulta yhtälö
      \begin{eqn}
        P V = N \boltz T  + \avg{\virial} \,, \quad \virial = \frac{1}{3} \sum_{i=1}^N \v{r}_i \cdot \v{F}_i^\text{sis} \,,
      \end{eqn}
      missä $\virial$ on ns. sisäinen viriaali ja $\v{F}_i^\text{sis}$ merkitsee systeemin sisäisiä voimia.
      Myös paineelle voi määritella hetkellisen version $\momP$, jonka aikakeskiarvona paineen voi laskea:
      \begin{eqn}
        \momP V = N \boltz \momT + \virial \,.
      \end{eqn}
      Hetkellisen paineen kaava pätee kaikille ensembleille, mutta sen laskemisessa täytyy ottaa huomioon periodisten reunojen tuottamat vaikutukset, joista voi lukea lisää teoksista \cite[luku~9]{Boehm2000} ja \cite[luku~2.4]{Allen1987}.

      Muita makroskooppisia suureita voi laskea suoraan vain tietyissä ensembleissa (katso luku \ref{sec:ensembles}) sillä ne perustuvat muiden makroskooppisten suureiden fluktuaatioihin \cite[luku~2.5]{Allen1987}.
      Esimerkiksi ominaislämpö $C_V$ vaatii kanonisen ensemblen, jotta sen kaavassa $C_V = σ^2(\ham) / \boltz T^2$ olisi käytettävissä hyvin määritelty lämpötila $T$.
      On kuitenkin olemassa tapa muuntaa suureiden laskukaavoja ensemblesta toiseen, joka esitellään muun muassa lähteissä \cite{Lebowitz1967} ja \cite[luku~2.3]{Allen1987}.

      Vapaita energioita, kuten Gibbsin tai Helmholtzin energioita, ei voi laskea suoraan atomeiden paikoista ja nopeuksista.
      Niiden määrittämiseksi on olemassa muita tapoja.
      Tärkeimmässä näistä integroidaan vapaan energian muutosta alkaen analyyttisesti ratkaistavissa olevasta tilanteesta kuten ideaalikaasusta ja päätyen haluttuun systeemiin.
      Tämän ja muiden menetelmien tarkempi kuvailu jää kuitenkin tämän tutkielman ulkopuolelle, mutta lähteestä \cite[luku~7]{Frenkel1996} löytyy niistä hyvä yhteenveto.

      Viimeisenä tässä kuvaillaan parijakaumafunktiota $g(r)$, joka kertoo todennäköisyyden löytää kaksi atomia etäisyydellä $r$ toisistaan suhteessa samaan todennäköisyyteen ideaalikaasussa \cite{Frenkel1996,Allen1987}.
      Näin ollen $g(r) \neq 1$ merkitsee aineen sisäisen rakenteen vaikutusta.
      Parijakaumafunktio määritellään yleensä vakio-\NVT-ensemblessa kaavalla
      \begin{eqn}
        g(r) = \frac{V}{N^2} \avg{\sum_{i=1}^N \sum_{j=1, j \neq i}^N δ(r - r_{ij})} \,,
      \end{eqn}
      missä $δ$ on Diracin deltafunktio.
      Tyypillinen käyrä $g$:lle on nolla tiettyyn etäisyyteen asti, jonka jälkeen sillä on vaimenevia minimejä ja maksimeja arvon $g(r \to \infty) = 1$ ympärillä.
      Funktion piikit kertovat peräkkäisten naapurikerrosten olemassaolosta, ja niistä voidaan päätellä aineen ominaisuuksia.
      Niitä voi verrata aineen tunnetun kiderakenteen naapurikerrosten etäisyyksiin.

    \subsubsection{Numeeriset ratkaisumenetelmät}
      Newtonin liikeyhtälöt täytyy ratkaista numeerisesti tunnettujen koordinaattien ja potentiaalien perusteella.
      Tätä varten on olemassa useita menetelmiä, joilla on eri ominaisuuksia.
      Menetelmät eroavat toisistaan muun muassa kappaleiden ratojen tarkkuudessa, energian säilymisessä ja fluktuaatioissa sekä käytettävän aika-askeleen maksimisuuruudessa \cite{Allen1987}.
      Hyvässä menetelmässä energia ei fluktuoi paljon eikä ajaudu pois alkuarvosta.
      Myös mahdollisuus käyttää pitkiä aika-askelia on tärkeä, sillä se säästää huomattavasti enemmän laskuaikaa kuin itse ratkaisualgoritmin nopeuttaminen vähentämällä tarvittavien askelien määrää.
      Kuvassa \ref{fig:energy-conservation} näkyy, kuinka aika-askeleen valinta vaikuttaa energian säilymiseen: Energian muutos ajan kanssa kasvaa huomattavasti aika-askeleen pidetessä.

      \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{graphic/Cottrell2007.pdf}
        \caption{
          Aika-askeleen pituuden vaikutus energian säilymiseen.
          Vaaka-akselilla simuloitu aika.
          Pystyakselilla energian suhteellinen muutos malliin verrattuna.
          Kuvassa näkyy kolmen simulaation aikana lasketut muutokset.
          Vaakasuorat viivat ovat vastaavan kuvaajan nollataso.
          Ylhäältä alas käytetyt aika-askeleet $\Del{t}$ ovat redusoiduissa yksiköissä \num{5.6347e-6}, \num{4.7863e-6} ja \num{4.1582e-6}.
          Energian ajautuminen kauemmas halutusta kasvaa voimakkaasti aika-askeleen pituuden funktiona. \\
          Kuva: \cite[kuva~4.3]{Cottrell2007}
        }
        \label{fig:energy-conservation}
      \end{figure}

      Molekyylidynaamisessa menetelmässä käytetään yleisesti vain menetelmiä, joissa kappaleisiin vaikuttavat voimat täytyy laskea vain kerran joka aika-askeleella, sillä voimien laskeminen vaatii suurimman osan simulaatioajasta.

      Paljon käytetty ratkaisualgoritmi on velocity-Verlet-menetelmä \cite{Boehm2000,Allen1987}, joka perustuu Verlet'n menetelmään \cite{Verlet1967}.
      Velocity-Verlet'llä on pieni pitkäaikainen energian muutos ja kohtuullisen pieni lyhytaikainen energian fluktuaatio \cite{Allen1987}.
      Algoritmi on seuraava:
      \begin{eqns}[CrCl]
        1. \quad & \v{r}(t + \Del{t}) & = & \v{r}(t) + \Del{t} \v{v}(t) + \frac{1}{2} \Del{t}^2 \v{a}(t) \\
        2. \quad & \v{v}(t + \frac{\Del{t}}{2}) & = & \v{v}(t) + \frac{1}{2} \Del{t} \v{a}(t)  \label{eq:vel-Verlet-second} \\
        3. \quad & \v{a}(t + \Del{t}) & = & \frac{1}{m} \v{F}(\v{r}(t + \Del{t})) \\
        4. \quad & \v{v}(t + \Del{t}) & = & \v{v}(t + \frac{1}{2} \Del{t}) + \frac{1}{2} \Del{t} \v{a}(t + \Del{t}) \label{eq:vel-Verlet-last}
      \end{eqns}
      Velocity-Verlet'ssä siis lasketaan uusi paikkakoordinaatti Taylorin sarjan ensimmäisestä kolmesta termistä.
      Seuraavaksi lasketaan puolivälissä aika-askelta oleva nopeus sen Taylorin sarjan ensimmäisestä kahdesta termistä ja aika-askeleen jälkeinen uusi kiihtyvyys voimista uuden paikan perusteella.
      Viimeiseksi lasketaan uusi nopeus koko aika-askeleen jälkeen uuden kiihtyvyyden avulla.
      Yhtälöt \eqref{eq:vel-Verlet-second}--\eqref{eq:vel-Verlet-last} voi yhdistää muotoon
      \begin{eqn}
        \v{v}(t + \Del{t}) = \v{v}(t) + \frac{1}{2} \Del{t} \mleft( \v{a}(t) + \v{a}(t + \Del{t}) \mright) \,,
      \end{eqn}
      josta tulee selkeämmäksi, että algoritmi parantaa tarkkuuttaan naiiviin menetelmään verrattuna huomioimalla nopeuden termissä kiihtyvyyden muutos aika-askeleen aikana.
      Neljättä askelta voi pitää korjausterminä, kun toisessa askeleessa lasketaan ennustustermi nopeudelle.

      Velocity-Verlet'ssä nopeuden virhe on verrannollinen aika-askeleen neliöön.
      On kuitenkin olemassa tarkempia variantteja, kuten Beemanin algoritmi ($\Del{t}^3$) ja nopeus-korjattu Verlet'n algoritmi ($\Del{t}^4$).
      Näistä löytyy lisätietoa esimerkiksi lähteistä \cite{Frenkel1996} ja \cite{Berendsen1986}.

      Myös muita numeerisia ratkaisumenetelmiä on olemassa.
      Gearin ennustus-korjaus-menetelmät \cite{Allen1987} perustuvat siihen, että ennen voimien laskemista lasketaan ensin ennustusarvot paikalle ja sen derivaatoille.
      Näiden avulla lasketaan voimat, joita käytetään uusien, korjattujen arvojen laskemiseen paikalle ja sen derivaatoille.
      Näin ne muistuttavat Verlet'n menetelmää, jossa kuitenkin paikan korjauskerroin on nolla.
      Gearin menetelmät tuottavat pienillä aika-askeleen pituuksilla vähemmän energian fluktuaatiota kuin Verlet-tyyppiset algoritmit.
      Suurilla aika-askelilla, mitkä ovat tavoiteltavia, ne tuottavat kuitenkin suurempia fluktuaatioita.

      Mikään ratkaisumenetelmä ei tuota tarkkoja ratoja pitkän ajan jälkeen.
      Liapunov-epästabiilisuudeksi kutsuttu ilmiö merkitsee, että pienikin alkutilanteen muutos tuottaa eksponentiaalisen eron \cite[luku~4.3.4]{Frenkel1996}.
      Jo lyhyen ajan kuluttua voi lähes identtisestä tilanteesta aloittaneiden hiukkasten paikat katsoa toisistaan riippumattomiksi.
      Tietokoneen laskentatarkkuuden äärellisyys tuottaa itsestään kyseisiä eroja.

      Hyvä vertailu eri numeerisista menetelmistä löytyy teoksista \cite{Allen1987}, \cite{Frenkel1996} ja \cite{Berendsen1986}.

  \subsection{Vuorovaikutukset}
    \label{sec:potentials}
    Kappaleiden liikkeisiin vaikuttavat vuorovaikutukset ovat todellisuudessa monimutkaisia ja laskennallisesti kalliita.
    Täysin tarkkaa kuvausta varten täytyy huomioida kvanttimekaniikka johtaen vuorovaikutukset aaltofunktioista alkaen.
    Tämä ab initio -menetelmä korvataan usein laskuajan pienentämiseksi klassisilla potentiaaleilla, jotka toimivat approksimaatioina tiettyjä systeemejä varten.
    Tästä on se haitta, että eri systeemejä varten tarvitaan eri approksimaatioita, joten mallinnetusta aineesta riippuen täytyy valita erilainen potentiaali.
    Klassisten potentiaalien tarkkuutta voi testata simuloimalla systeemiä sekä ab initio -menetelmällä että testattavalla potentiaalilla ja vertailemalla tuloksia.

    Yleisesti kappaleeseen $i$ vaikuttava potentiaali $V_i$ jaetaan osiin sen mukaan, kuinka monen kappaleen vuorovaikutusta tarkkaillaan kerralla \cite{Boehm2000}.
    Tällöin kappaleen $i$ potentiaali saadaan kaavasta
    \vspace{-2\jot} % compensate for incomplete line leaving more whitespace above
    \begin{eqn}
      V_i = V_1(\v{r}_i) + \sum_j V_2(r_{ij}) + \sum_{j,k} V_3(r_{ij}, r_{ik}, θ_{ijk}) + \cdots \,,
    \end{eqn}
    missä $\v{r}_i$ on kappaleen $i$ paikka, $r_{ij}$ on kappaleiden $i$ ja $j$ välinen etäisyys ja $θ_{ijk}$ on kappaleiden $i$, $j$ ja $k$ muodostama kulma.

    Kun kappaleisiin vaikuttaa ulkoinen voima, tuottaa se vain yhden kappaleen tilasta riippuvan potentiaalin $V_1$.
    Esimerkki ulkoisesta voimasta on varattuihin kappaleisiin vaikuttava Lorentzin voima $\v{F}_\text{L} = q_i \left( \v{E} + \v{v}_i \times \v{B} \right)$,
    missä $q_i$ on kappaleen varaus, $\v{v}_i$ sen nopeus ja $\v{E}$ ja $\v{B}$ ulkoiset sähkö- ja magneettikentät.

    Seuraava vuorovaikutustyyppi on paripotentiaali $V_2$, joka riippuu vain kahden kappaleen $i$ ja $j$ välisestä etäisyydestä $r_{ij}$ \cite{Boehm2000}.
    Tyypillinen paripotentiaali on Lennard-Jones (LJ) -potentiaali, jonka Lennard-Jones esitteli varhaisessa muodossa vuonna 1924 \cite{Jones1924a,Jones1924b}.
    Lennard-Jones on pienillä etäisyyksillä vahvasti repulsiivinen ja suuremmilla etäisyyksillä heikommin attraktiivinen, muodostaen potentiaalikuopan.
    Yleisimmin käytetään muotoa
    \begin{eqn}
      V_\text{LJ}(r_{ij}) = 4 ε \mleft[ \mleft( \frac{σ}{r_{ij}} \mright)^{\!\!\!\! 12} - \mleft( \frac{σ}{r_{ij}} \mright)^{\!\!\!\! 6} \,\mright] \,,
    \end{eqn}
    missä $ε$ on potentiaalikuopan syvyys ja $σ$ on etäisyys, jolla potentiaali on nolla \cite{Boehm2000}.
    Tämä tunnetaan myös 12--6-potentiaalina.
    Eksponentti 6 seuraa dipoli--dipoli-vuorovaikutuksesta.
    Myös muita eksponentteja käytetään.
    LJ-potentiaalia käytetään kuvaamaan van der Waals -vuorovaikutusta ja se sopii erityisen hyvin jalokaasuille.
    Esimerkiksi argonille laskettiin jo varhain kokeellisiin tuloksiin sopivia termofysiikaalisia tuloksia \cite{Rahman1964,Verlet1967}.
    Parametrit $ε$ ja $σ$ voi saada esimerkiksi sovittamalla kokeellisiin tuloksiin.

    Toinen tunnettu potentiaali on Morsen 1929 esittelemä kaksiatomisten molekyylien potentiaali \cite{Morse1929}.
    Morse-potentiaali on suurin piirtein samannäköinen kuin Lennard-Jones-potentiaali.
    Sillä on yksi minimi, se kasvaa pienillä etäisyyksillä suureksi ja lähestyy asymptoottisesti äärellistä arvoa äärettömyydessä.
    Potentiaalin $V_\text{M}$ funktionaalinen muoto on
    \vspace{-2\jot} % compensate for incomplete line leaving more whitespace above
    \begin{eqn}
      V_\text{M}(r_{ij}) = D \E^{-2 a \mleft( r_{ij} - r_\text{e} \mright) } - 2 D \E^{-a \mleft( r_{ij} - r_\text{e} \mright) } \,,
    \end{eqn}
    missä $r_{ij}$ on tarkasteltujen kappaleiden $i$ ja $j$ välinen etäisyyys, $r_\text{e}$ on etäisyys, jolla potentiaali saa ainoan miniminsä, jonka arvo on $-D$, ja $a$ on skaalatekijä.
    Parametrit $a$, $-D$ ja $r_\text{e}$ riippuvat aineesta ja voidaan löytää kirjallisuudesta tai sovittaa kokeellisiin tuloksiin.

    Viime vuosina on kehitetty uusia, tarkempia versioita Morse-potentiaalista.
    Niistä huomattavin on Morse/Long-range (MLR) -potentiaalien perhe, jolla on saatu tarkkoja tuloksia esimerkiksi litiumille \cite{LeRoy2006,LeRoy2009} ja cesiumille \cite{Coxon2010}.

    Myös Coulomb- eli sähköstaattinen potentiaali
    \begin{eqn}
      \v{V}_\text{el}(r_{ij}) = \frac{1}{4 \PI ε_0} \frac{q_i q_j}{r_{ij}}
    \end{eqn}
    on paripotentiaali.
    Tässä $q_i$ ja $q_j$ ovat hiukkasten $i$ ja $j$ sähköiset varaukset.
    Coulomb-potentiaalissa on erikoista, että se häviää vain hitaasti etäisyyden kasvaessa.
    Tämän vuoksi sen laskemisessa ei voi aina rajoittua varsinaiseen simulaatiokoppiin, vaan myös sen ulkopuoliset hiukkasten kuvat täytyy ottaa huomioon.
    Tätä ongelmaa käsitellään tarkasti lähteessä \cite[luku~5.5]{Allen1987}.

    Paripotentiaalit eivät riitä kuvailemaan tarkasti kaikkia vuorovaikutuksia.
    Moniatomivuorovaikutukset eli $V_3$, $V_4$, jne. voivat muodostaa \SI{10}{\percent} fysikaalisesta potentiaalista.
    Näin ollen tarkempia tuloksia varten tarvitaan potentiaalimalleja, jotka ottavat huomioon monen atomin väliset vuorovaikutukset.

    Yksi malli on embedded-atom-method (EAM), jonka Daw ja Baskes kehittivät \cite{Daw1983,Daw1984,Daw1989}.
    EAM-mallia käytetään metallien ja niiden epäpuhtauksien simuloimiseen, mikä oli epäonnistunut pelkillä paripotentiaaleilla.
    EAM:ssä huomioidaan metallin elektronipilvi lisäämällä potentiaaliin termi, joka vastaa vaadittavaa energiaa kyseisen atomin upottamiseksi paikkaansa elektronipilveen.
    Jokaisen atomin elektronipilven oletetaan olevan pallosymmetrinen atomin ytimen ympärillä.
    Tarvittavat funktiot eli upottamis\-energian riippuvuus elektronipilvestä, elektronipilvijakauma sekä paripotentiaali voidaan määrittää empiirisesti kokeista.
    Tämän perusteella EAM voidaan luokitella semiempiiriseksi.
    EAM suunniteltiin riittävän nopeaksi (kaksi kertaa hitaampi kuin paripotentiaali), mutta kuitenkin huomattavasti nopeammaksi kuin kvanttimekaaniset potentiaalit.

    Toinen moniatomivuorovaikutus on Tersoff-potentiaali \cite{Tersoff1988}.
    Se on empiirinen potentiaali, joka on suunniteltu kuvailemaan kovalenttisia sidoksia ja varsinkin puolijohteita.
    Tersoff-potentiaali perustuu kvanttimekaniikasta tunnettuun tietoon, että kovalentti sidos on sitä vahvempi, mitä pienempi koordinaatioluku eli naapurien määrä atomilla on.
    Tämän mallintaminen ei ole mahdollista paripotentiaaleilla ja epäonnistuu myös monilla geometrioilla kolmen atomin potentiaaleilla.
    Tersoff-potentiaali muodostuu Morse-potentiaalia muistuttavista eksponentiaalifunktioista, joista attraktiivista skaalataan koordinaatioluvusta riippuvalla tekijällä.
    Potentiaalin parametrit, joihin kuuluvat attraktiivisen ja repulsiivisen eksponentiaalifunktion suuruuskertoimet ja skaalatekijät, sidosten kulmariippuvuuden määrittävät tekijät sekä koordinaatiota varten tarvittavan leikkausfunktion parametrit, täytyy sovittaa tutkitun materiaalin tunnettuihin fysikaalisiin suureisiin.

    Fysikaalisessa kemiassa molekyylien käyttäytymisen simuloimiseen käytetään usein molekyylidynaamista menetelmää.
    Tällöin molekyylin sisältämiä atomeita ei usein kohdella erillisinä kappaleina, vaan ne nähdään yhden kappaleen osina.
    Molekyylin sisäiset vuorovaikutukset ja energiat huomioidaan potentiaalienergian termeissä \cite{Gonzalez2011}.
    Tyypillinen potentiaalienergia koostuu kovalenttien sidosten energiasta sekä muista vuorovaikutuksista: $V_\text{tot} = V_\text{sidos} + V_\text{muu}$.
    Sidosenergia sisältää molekyylien geometriasta riippuva termejä:
    \begin{eqn}
      V_\text{sidos} = V_\text{sidospituus} + V_\text{sidoskulmat} + V_\text{diedrikulmat} + V_\text{vääntö} \,.
    \end{eqn}
    Muut vuorovaikutukset sisältävät ainakin sähköstaattisen Coulomb-potentiaalin ja van der Waals -voimat, joita voi kuvata esimerkiksi Lennard-Jones-potentiaalilla:
    \begin{eqn}
      V_\text{muu} = V_\text{Coulomb} + V_\text{van der Waals} \,.
    \end{eqn}
    Potentiaalin komponenttien tarkempi määritys riippuu tarkasteltavasta systeemistä.
    Sen pitäisi olla riittävän yksinkertainen, että tarvittu laskuaika ei ole liian suuri, mutta tarpeeksi tarkka, että tulokset ovat päteviä.

  \subsection{Ensemblet}
    \label{sec:ensembles}
    Molekyylidynaamisen menetelmän perusversio kuvailee systeemiä, jossa tilavuus $V$ ja sisäinen energia $E$ ovat vakiot.
    Fysikaalisissa kokeissa on kuitenkin hankalaa määrittää ja rajoittaa sisäistä energiaa.
    Sen sijaan lämpötila $T$ on usein helpompikäyttöinen.
    Myös paine $P$  halutaan usein pitää vakiona.
    Nämä tilanteet vastaavat kanonista \NVT-ensemblea ja isotermis-isobaarista \NPT-ensemblea.
    Näiden ensemblien simuloimiseen MD:llä on kehitetty useita menetelmiä.
    Näistä esitetään tässä kolme.
    Nosé--Hoover-termostaatti kanoniselle ensemblelle sekä Andersenin menetelmä isotermis-isobaariselle ensemblelle kuvaavat ensemblejä tarkasti.
    Viimeisenä esitelty Berendsenin lämpötila- ja paineskaalausmenetelmä ei vastaa tarkasti ensembleja, mutta sen tulokset ovat yleensä riittäviä.
    Muita ensembleja, kuten suurkanonista \muVT-ensemblea, ei tässä käsitellä, sillä ne harvemmin esiintyvät MD-simulaatioissa.

    \subsubsection{\NVT\texorpdfstring{\kern0.2em}{}: kanoninen ensemble}
      Nosé \cite{Nose1984} kehitti tavan simuloida \NVT-ensemblea molekyylidynaamisella menetelmällä ja Hoover \cite{Hoover1985} paransi sitä.
      Lopputulos tunnetaan Nosé--Hoover-termostaattina.

      Nosé kytki systeemin lämpökylpyyn uuden vapausasteen $s$ avulla, jolla skaalattiin aikaa.
      Hän määritteli Hamiltonin funktion
      \begin{eqn}
        \ham = \sum_{i=1}^N \frac{\v{p}_i^2}{2 m s^2} + V(\v{r}^N) + \frac{p_s}{2 Q} + \mleft( X + 1 \mright) \boltz T \ln(s) \,, \label{eq:NVT-Hamilton}
      \end{eqn}
      missä $p_s$ on $s$:n liikemäärä, $Q$ on parametri ja $X$ on systeemin vapausasteiden määrä.
      Yhtälö \eqref{eq:NVT-Hamilton} pätee virtuaalisessa systeemissä, joka liittyy oikeaan systeemiin (pilkulliset suureet) yhteyksin $\dif{t} = s \dif{t'}$ ja $\v{p}_i = s \v{p}'_i$.
      Oikean systeemin Hamiltonin liikeyhtälöt tuottavat kanonisen \NVT-ensemblen.

      Hoover paransi menetelmää eliminoimalla aikaskaalauksen $s$ ja määrittelemällä kitkakertoimen $ζ$, jolloin virtuaalisen systeemin liikeyhtälöiksi tulee
      \begin{eqns}[rCl]
        \dot{\v{r}}_i & = & \frac{\v{p}_i}{m} \,, \label{eq:NVT-motion-first} \\
        \dot{\v{p}}_i & = & - \nabla V(\v{q}_i) - ζ \v{p}_i \,, \\
        \dot{ζ}       & = & \frac{1}{Q} \mleft( \sum_{i=1}^N \frac{\dot{\v{p}}_i^2}{m} - X \boltz T \mright) \,. \label{eq:NVT-motion-last}
      \end{eqns}
      Hoover todisti, että liikeyhtälöt \eqref{eq:NVT-motion-first}--\eqref{eq:NVT-motion-last} tuottavat tasapainossa kanonisen ensemblen keskiarvoja aikakeskiarvoina, olettaen, että $X$ on systeemin vapausasteiden määrä eli tyypillisesti $3 \mleft( N - 1 \mright)$ $N$:n hiukkasen systeemissä.

      Parametri $Q$ täytyy valita niin, että kitkakerroin $ζ$ fluktuoi järkevällä taajuudella \cite{Allen1987}.
      $ζ$:n periodi on verrannollinen $Q$:n neliöjuureen, joten liian suurella arvolla lämpökylpy ei toimi riittävän voimakkaasti.
      Liian pienellä arvolla systeemi ei saavuta tasapainoa.
      Lisätietoa Nosé--Hoover-termostaatin käytännön toteutuksesta saa teoksesta \cite{Frenkel1996}.

    \subsubsection{\NPT\texorpdfstring{\kern0.2em}{}: isotermis-isobaarinen ensemble}
      Andersen \cite{Andersen1980} kehitti MD-menetelmän, jolla voi simuloida \NPT-ensemblea vastaavaa systeemiä.
      Simulaation aikana lasketun funktion $F(\v{r}^N, \v{p}^N, V)$ aikakeskiarvo vastaa \NPT-ensemblekeskiarvoa.
      Menetelmässä tarkkaillaan nesteessä olevaa $N$:ää hiukkasta, joiden oletetaan sijaitsevan kuutiotilavuudessa $V$, rajoittaen hiukkasten koordinaatit välille $[0, V^{1/3}]$ periodisten reunaehtojen avulla.
      $N$:n hiukkasen systeemi on vuorovaikutuksessa muun nesteen kanssa kuin kylvyssä, jolloin energia, tiheys ja paine fluktuoivat.

      Vakio-\NPT-menetelmä perustuu kahteen eri alamenetelmään, joista ensimmäinen yksin tuottaa vakiopaineisen \NPH-ensemblen keskiarvoja $F$:n aikakeskiarvoina, joissa siis entalpia $H$ on vakio.
      Toinen tuottaa yksin vakiolämpötilaisen kanonisen ensemblen keskiarvoja.

      Vakiopainemenetelmää varten määritetään uusi muuttuja $Q$, joka vastaa systeemin tilavuutta, jonka annetaan fluktuoida.
      Lisäksi määritetään skaalattu systeemi, jossa paikkakoordinaatit skaalataan välille $[0, 1]$:
      \begin{eqn}
        \v{ρ}_i = \v{r}_i \mathbin{/} V^{1/3} \,. \label{eq:NPT-coord}
      \end{eqn}
      Näiden avulla määritellään uusi Lagrangen funktio
      \begin{eqn}
        \lag(\v{ρ}^N, \dot{\v{ρ}}^N, Q, \dot{Q}) = \frac{1}{2} m Q^{2/3} \sum_{i=1}^N \dot{\v{ρ}}_i^2 - \sum_{j=i+1}^N V(Q^{1/3} ρ_{ij}) + \frac{1}{2} M \dot{Q}^2 - α Q \,, \label{eq:NPT-Lagrange}
      \end{eqn}
      missä $m$ on kappaleiden massa ja $V(r_{ij})$ on kappaleparin $i$, $j$ välinen potentiaalienergia.
      Tässä ensimmäiset kaksi termiä ovat atomien kineettinen ja potentiaalienergia uusilla muuttujilla.
      Kolmas ja neljäs termi tulkitaan virtuaalisen männän, joka puristaa systeemiä haluttuun tilavuuteen, kineettiseksi ja potentiaalienergiaksi.
      $M$ on siis kuvitteellisen männän massa ja $α$ ulkoinen paine.

      Mäntä ei ole täydellinen fysikaalinen tulkinta, sillä yhtälöstä \eqref{eq:NPT-coord} ja yhteydestä $V = Q$ seuraa $\dot{\v{r}}_i = Q^{1/3} \dot{\v{ρ}}_i + \frac{1}{3} Q^{-2/3} \dot{Q} \v{ρ}_i$, mutta derivaatan toinen termi ei esiinny $\lag$:ssa.
      Tästä huolimatta yhtälöä \eqref{eq:NPT-Lagrange} käytetään.

      Yhtälöstä \eqref{eq:NPT-Lagrange} ja liikemääristä $\v{π}_i = m Q^{2/3} \dot{\v{ρ}}$ ja $Π = M \dot{Q}$ seuraa Hamiltonin funktio
      \begin{eqn}
        \ham(\v{ρ}^N, \v{π}^N, Q, Π) = \mleft( 2 m Q^{2/3} \mright)^{\!\! -1} \sum_{i=1}^N \v{π}_i^2 + \sum_{j=i+1}^N V(Q^{1/3} r_{ij}) + \frac{Π^2}{2M} + α Q \,. \label{eq:NPT-Hamilton}
      \end{eqn}
      Skaalatussa systeemissä laskettuna Hamiltonin funktiosta seuraavien Hamiltonin liikeyhtälöiden ratkaiseminen tuottaa \NVE-ensemblen keskiarvoja, missä $V$ on siis yksikkökuutio.
      Käänteismuunnoksella $V(t) = Q(t)$, $\v{r}_i = Q^{1/3}(t) \v{ρ}_i(t)$ ja $\v{p}(t) = Q^{-1/3}(t) \v{π}(t)$ saadaan laskettua Hamiltonin liikeyhtälöt alkuperäisessä systeemissä.
      Ne ovat
      \begin{eqns}[rCl]
        \dot{\v{r}}_i & = & \frac{\v{p}_i}{m} + \frac{1}{3} \v{r}_i \d{t}{\,\ln(V\,)}; \,,\\
        \dot{\v{p}}_i & = & - \sum_{j = 1, j \neq i}^N \frac{\v{r_{ij}}}{r_{ij}} V'(r_{ij})  - \frac{1}{3} \v{p}_i \d{t}{\,\ln(V\,)}; \,, \\
        M \d{t}[2]{V}; & = & - α + \frac{1}{V} \mleft( \frac{2}{3} \sum_{i=1}^N \frac{\v{p}_i^2}{2m} - \frac{1}{3} \sum_{j=i+1}^N r_{ij} V'(r_{ij}) \mright) \,.
      \end{eqns}
      Näiden liikeyhtälöiden ratkaisu tuottaa kappaleiden ratoja, joiden funktiosta $F$ laskettu aikakeskiarvo $\mean{F}$ vastaa \NPH-ensemblekeskiarvoa.

      Vakiolämpötilamenetelmässä toteutetaan simulaation aikana stokastisia yhden hiukkasen hetkellisiä törmäyksiä.
      Jokaisen atomin törmäystodennäköisyys on muista atomeista riippumaton.
      Törmäykset tapahtuvat Poisson-jakautuneesti.
      Keskimääräistä törmäystaajuutta kuvaa vakioparametri $ν$, jolle pätee, että hiukkasen todennäköisyys kokea törmäys aikavälissä $\Del{t}$ on $ν \Del{t}$.
      Toinen parametri on haluttu lämpötila $T$.

      Käytännössä törmäykset toteutetaan Hamiltonin liikeyhtälöiden integraatioiteraatioiden välissä.
      Sattumanvaraisesti valittujen hiukkasten liikemäärälle valitaan uusi arvo Boltzmannjakauman $P(π) \propto \exp(- π^2 / (2 m Q^{2/3} \boltz T))$ mukaan, missä $\boltz$ on Boltzmannin vakio.
      Tämän jälkeen jatketaan liikeyhtälöiden integrointia.

      Parametrin $ν$ valinta ei vaikuta kappaleiden paikoista lasketun funktion $F$ keskiarvoon eikä myöskään energian hajontaan.
      Energian fluktuaation ajallinen käyttäytyminen riippuu voimakkaasti $ν$:n valinnasta, joten fysikaalisesti realistinen arvo saattaa kannattaa.
      Systeemiä ympäröivästä lämpökylvystä seuraa arvo
      \begin{eqn}
        ν = \frac{2}{3} a \frac{κ}{\boltz} ρ^{-1/3} N^{-2/3} \,,
      \end{eqn}
      missä $ρ$ on hiukkastiheys, $a$ on yksikötön vakio ja $κ$ on aineen lämmönjohtavuus.

      Vakiolämpötilamenetelmä yksin simuloi \NVT-ensemblea.
      Kun sen liittää vakiopainemenetelmään, on tulos \NPT-ensemblen simulaatio.
      Tässä täytyy huomoida, että vaikka kappaleiden radoista laskettujen funktioiden aikakeskiarvot vastaavat \NPT-ensemblekeskiarvoja, eivät yksittäisen hiukkasten radat satunnaistörmäysten takia ole fysikaalisia.
      Jos on kiinnostunut kappaleiden radoista, täytyy käyttää eri menetelmää lämpötilan vakiona pitämiseksi.
      Yksi menetelmä on Nosén vakio-NTP -menetelmä, joka yhdistää tässä kuvatun Andersenin vakiopainemenetelmän Nosén omaan vakiolämpötilamenetelmään \cite{Nose1984}, jota kuvattiin yllä.

    \subsubsection{Berendsenin skaalausmenetelmä}
      Berendsenin \cite{Berendsen1984} lämpötila- ja paineskaalausmenetelmä on hyvä vaihtoehto Andersenin sekä Nosén ja Hooverin menetelmille, jos tarkkaa vastaavuutta \NVT- tai \NPT-ensemblelle ei tarvita.
      Menetelmässä systeemi kytketään heikosti ulkoiseen lämpö- ja/tai painekylpyyn $T_0$, $P_0$.
      Heikko kytkentä minimoi hiukkasten ratoihin vaikuttavia lokaaleja häiriöitä.
      Kytkennän vahvuus määräytyy kahden valittavan aikavakion $τ_T$ (lämpötilalle) ja $τ_P$ (paineelle) avulla.

      Vakiolämpötila pidetään skaalaamalla nopeuksia tekijällä
      \begin{eqn}
        λ = \mleft( 1 + \frac{\Del{t}}{τ_T} \mleft( \frac{T_0}{T \mleft( t - \frac{1}{2} \Del{t} \mright)} - 1 \mright) \!\! \mright)^{\!\!\!\! 1/2} \,.
      \end{eqn}
      Vakiopainetta varten skaalaataan vastaavasti paikkakoordinaatteja sekä tilavuuden sivunpituuksia tekijällä
      \begin{eqn}
        μ = \mleft( 1 + \frac{\Del{t}}{τ_P} κ_T \mleft( P(t) - P_0 \mright) \mright)^{\!\! 1/3} \,,
      \end{eqn}
      missä $κ_T$ on aineen isoterminen kokoonpuristuvuus.
      $κ_T$:n tarkka arvo ei ole kriittinen, sillä se toimii valittavan vakion $τ_P$ kertoimena.

      Painevakion $τ_P$ suositellaan olevan vähintään \SI{0.1}{\pico\second} ja paljon suurempi kuin simulaation aika-askel $\Del{t}$.
      Lämpötilavakion $τ_T$:kin täytyy olla suurempi kuin $\Del{t}$, mutta jos termodynaamisten suureiden fluktuaatiot eivät kiinnosta, voi sen arvo olla jopa \SI{0.01}{\pico\second}.

      Andersenin vakiopainemenetelmään verrattuna Berendsenin skaalausmenetelmällä on etuna, että tavoitepainetta muutettaessa systeemi käyttäytyy hyvin lähestyessään uutta painetta.
      Berendsenin menetelmä on lisäksi numeerisesti stabiili ja sillä voi simuloida myös epätasapainotilanteita, jotka ovat kuitenkin tämän työn aihealueen ulkopuolella.

\clearpage
\section{Molekyylidynaamisen menetelmän sovelluksia}
  \label{sec:applications}
  Tässä kappaleessa esitellään muutamia esimerkkejä molekyylidynaamisen menetelmän sovelluksista.
  Esimerkit jakautuvat kolmeet alaan.
  Ensimmäinen (kappale \ref{sec:melting}) on ainemassojen sulamisen simuloiminen, toinen (kappale \ref{sec:nanoclustures}) on nanorypäiden sulamiskäyttäytymisen tutkiminen ja kolmas (kappale \ref{sec:irradiation}) on hiukkassäteilyn vaikutusten simuloiminen.
  Kaikki kolme ovat materiaalifysiikan osa-aloja.

  \subsection{Sulamisen simulointi}
    \label{sec:melting}
    Sulamisen simuloinnissa on yleensä päätarkoituksena määrittää tutkitun aineen faasidiagrammiin kuuluva sulamiskäyrä lämpötila--paine-pareina.
    Näin on ensimmäisessä käsitellyssä artikkelissa (kappale \ref{sec:melting-Morris}).
    Toisessa käsitellyssä artikkelissa (kappale \ref{sec:melting-Ogitsu}) tutkitaan lisäksi litiumhydridin (\ce{LiH}) rakennetta ja käyttäytymistä sulamiskäyrän lähettyvillä ja sen yläpuolella.

    \subsubsection{Alumiinin sulaminen kahden faasin rinnakkais-simuloinnilla}
      \label{sec:melting-Morris}
      Morris ynnä muut tutkivat 1994 alumiinin sulamispistettä paineen ja lämpötilan funktiona eli sulamiskäyrää \cite{Morris1994}.
      Tätä varten he kuvailivat uutta tapaa tutkia faasitasapainotilannetta.

      Edeltävillä MD:n sovelluksilla oli ongelmia määrittää tarkasti aineiden sulamislämpötiloja.
      Käytetyt menetelmät, joissa sulamispiste löydettiin vapaata energiaa laskemalla, vaativat monta simulaatiota edes yhden sulamispisteen löytämiseksi.
      Lisäksi ne ovat herkkiä vapaan energian epätarkkuudelle, jossa pienikin ero voi tuottaa suuren virheen sulamislämpötilassa.
      Systeemin saattaminen sulamispisteeseen on vanhemmilla menetelmillä vaikeata, sillä nukleaatioon vaadittavien epäpuhtauksien puuttuessa systeemi saattaa tietokonesimulaatiossa olla sulamatta jopa \SI{500}{\kelvin} varsinaisen sulamislämpötilan yläpuolella.

      Morrisin uusi menetelmä käyttää \NVE-MD:tä simuloimaan systeemiä, jossa on sekä neste- että kiinteä faasi.
      Systeemin annetaan saavuttaa tasapaino, jonka jälkeen tarkastetaan, onko molempia faaseja jäljellä.
      Jos on, niin kyseessä on sulamispiste.
      Muuten lämpötila on joko liian pieni tai liian suuri, joka näkyy siitä, jäikö jäljelle vastaavasti kiinteä vai nestefaasi.
      Kun näin on löytynyt yksi sulamispiste, voi systeemiin tuottaa pienen tiheyden tai energian muutoksen, jolloin syntyy nopeasti uusi tasapainotilanne.
      Näin voi tutkia sulamiskäyrää sen koko pituudelta.

      Simulaation toteutusta varten käytettiin potentiaalina alumiinin EAM-potentiaalia \cite{Mei1992}, jotta tuloksia uudella menetelmällä pystyttiin vertaamaan aiempiin, vapaata energiaa integroimalla saatuihin tuloksiin.
      Aluksi luotiin systeemi, joka oli puoliksi nestettä ja puoliksi kiinteää alumiinia.
      Kumpikin faasi saatetiin erikseen tasapainoon lämpötilaan \SI{800}{\kelvin}, joka on aiemman tutkimuksen saama sulamispiste.
      Halutun kokonaisenergian saavuttamiseksi skaalattiin nopeuksia sopiviksi.
      Tämän jälkeen systeemin annettiin saavuttaa tasapaino.
      Lämpötila ja paine laskettiin kohdassa \ref{sec:physical-quantities} kuvaillulla tavalla.

      \begin{figure}[htb]
        \begin{minipage}{\textwidth}
          \includegraphics[width=0.49\textwidth]{graphic/Morris1994-1.pdf}
          \hfill
          \vline
          \hfill
          \includegraphics[width=0.49\textwidth]{graphic/Morris1994-2.pdf}
        \end{minipage}
        \caption[]{
          \textbf{Vasen}: Mahdollisia lopputilanteita simulaation jälkeen.
          Avoimet ympyrät olivat simulaation alussa kiinteän faasin atomeita, täytetyt ympyrät nestefaasin.
          Skaala Ångströmeissä.
          Systeemi on
          (a) lähes täysin sulanut,
          (b) noin puoliksi nestettä ja puoliksi kiinteätä alumiinia,
          (c) lähes täysin jähmettynyt kiinteäksi.

          \textbf{Oikea}: Laskettu alumiinin sulamiskäyrä.
          Eri symbolit merkitsevät eri hiukkasmääriä: avoimet ympyrät $N = \num{1024}$, neliöt $N = \num{4096}$, kolmiot $N = \num{8192}$, täytetty kuusikulmio $N = \num{65536}$.
          Käyrä on avoimiin ympyröihin sovitettu paraabeli.

          Kuva: \cite[kuvat~1~ja~4]{Morris1994}
        }
        \label{fig:Morris1994}
      \end{figure}

      Kuvan \ref{fig:Morris1994} vasemassa puoliskossa näkyy mahdollisia systeemin lopputilanteita simulaation jälkeen.
      Systeemi (a) on lähes täysin sulanut, sen lämpötila on siis korkeampi kuin sulamislämpötila.
      Vastaavasti systeemin (c) lämpötila on matalampi, sillä se on muuttunut lähes kokonaan kiinteäksi.
      Systeemi (b) on edelleen puoliksi nestettä ja puoliksi kinteää alumiinia.
      Se on siis sulamispisteessä.
      Periodisten reunaehtojen takia faaseilla on kaksi rajaa, jotka ovat alussa pystysuunnassa keskellä sekä ylälaidassa.
      Kuvasta (b) näkyy, että neste- ja kiinteän faasin rajat ovat siirtyneet alkutilanteesta, jossa ylempi puolisko oli kokonaan nestettä.
      Tämän takia pelkästä faasirajan siirtymisestä ei voi päätellä, onko systeemi sulamispisteessä.

      Jokaisen simulaation jälkeen laskettiin kiinteän faasin parijakaumafunktio.
      Sulamispisteessä olleilla systeemeillä sen todettiin sopivan alumiinin pintakeskiseen kuutiolliseen (fcc-)hilaan, mikä merkitsi alumiinin säilyttäneen kiinteän faasin ominaisuuksiansa.
      Parijakaumafunktion piikit olivat leveät, kuten sulamispisteessä on odotettavissa.

      Simulaatiolla määritetyt sulamispisteet näkyvät kuvan \ref{fig:Morris1994} oikeassa puoliskossa.
      Faasidiagrammiin on piirretty eri hiukkasmäärillä suoritettujen simulaatioden tulokset eri symbolein.
      Suurin osa suoritettiin määrällä $N = \num{1024}$, sillä systeemin koon huomattiin vaikuttavan vain epäolennaisesti tuloksiin.
      Valkoisilla ympyröillä merkittyihin pisteisiin sovitettiin paraabeli $T = T_0 + α P + β P^2$, missä $α = \SI{23.3}{\kelvin\per\kilo\bar}$ ja $β = \SI{-0.15}{\kelvin\per\square\kilo\bar}$ sekä $T_0 = \SI{724}{\kelvin}$ ovat sovitusparametrejä.
      Menetelmällä saatu sulamislämpötila nollapaineessa on siis $T_0 = \SI{724}{\kelvin}$, joka on pienempi kuin aiemman tutkimuksen tulos (\SI{800}{\kelvin}) ja paljon pienempi kuin kokeellisesti määritetty arvo \SI{933}{\kelvin}.
      Tutkimuksen tekijät arvioivat eron kokeelliseen arvoon johtuvan käytetystä EAM-potentiaalista, joka ei kuvaa riittävän hyvin fysikaalista tilannetta.
      Clausiuksen ja Clapeyronin yhtälön avulla määritettiin myös faasinmuutoksessa tapahtuva entropian muutos $\Del{S} = 1.2 \boltz$, jonka todettiin olevan lähellä kokeellista arvoa $\Del{S} = 1.4 \boltz$.

      Tässä kuvailtu sulamiskäyränmääritysmenetelmä tarjoaa huomattavia etuja sitä edeltäviin verrattuna.
      Nukleaatio-ongelmia ei esiinny, systeemin koko ei vaikuta olennaisesti tuloksiin, kunhan se on riittävä, niin että systeemi tasapainottuu kahden faasin rinnakkaiseloon.
      Lisäksi yksi simulaatio joka sulamispisteelle riittää, hitaita integraatioita vapaan energian kautta ei tarvita.
      Menetelmän tulokset ovat vähintään yhtä hyviä kuin edeltäjiensä, ottaen huomioon käytetyn potentiaalin epätarkkuus.

    \subsubsection{Litiumhydridin sulamiskäyrä korkeissa paineissa}
      \label{sec:melting-Ogitsu}
      Ogitsu ynnä muut tutkivat 2003 MD:n avulla litiumhydridin sulamiskäyrää ja rakenteellisia ominaisuuksia \SI{200}{\giga\pascal} paineeseen asti \cite{Ogitsu2003}.
      Tähän he käyttivät ab initio -menetelmää, joka on yleisesti ollut liian hidas vastaaviin simulaatioihin.
      Morrisin kahden faasin menetelmän (katso luku \ref{sec:melting-Morris}) tehokkuuden ansiosta ab initio -menetelmä oli kuitenkin nyt riittävän nopea.

      Tarkemmin tutkimuksessa käytettiin Car--Parinello-menetelmää, jossa elektronit huomioidaan laskuissa keinotekoisina vapausasteina.
      Car--Parinello-menetelmän tarkempi kuvaus jää tämän tutkielman ulkopuolelle, mutta siitä voi löytää tietoa esimerkiksi lähteistä \cite{Car1985} ja \cite[luku~3]{Boehm2000}.
      Litiumin ja vedyn ytimiä kohdeltiin klassisina kappaleina, sillä kvanttivaikutukset ovat korkeilla lämpötiloilla heikkoja.

      Vakio-\NVT-MD:llä tuotettiin erikseen vierekkäisille kiinteälle ja nestefaasille alkutilanne, jonka jälkeen ne yhdistettiin yhteen simulaatioon niin, että niiden väliin jäi pieni tyhjiö.
      Faaseja lämmitettiin erikseen tyhjiön vaikutuksen pienentämiseksi.
      Tämän jälkeen toteutettiin kahden faasin rinnakkaiselon vakio-\NPT-simulaatio paineilla 0, 20, 100, 150 ja \SI{200}{\giga\pascal}.
      Simulaation aikana tarkkailtiin atomien paikan muutoksen neliötä, tasapainotilavuutta ja parijakaumafunktioita.
      Parijakaumafuntkio laskettiin erikseen pareille \ce{Li-Li}, \ce{Li-H} ja \ce{H-H}.
      Näistä suureista määritettiin, oliko systeemi kiinteä vai nestemäinen.

      Määritetty sulamislämpötila nollapaineessa on $T_\text{m}^0 = \SI{790 \pm 25}{\kelvin}$, joka on \SI{18}{\percent} pienempi kuin kokeellinen tulos $\SI{965 \pm 2}{\kelvin}$.
      Car--Parinello-menetelmän arvioidaan aiheuttavan noin \SI{5}{\percent}:n eron.
      Loput virheestä johtuu käytetystä \emph{generalized gradient} -aproksimaatiosta (GGA), joka liittyy elektronien vuorovaikutusten laskemiseen.

      Laskettu sulamiskäyrä on jyrkkä pienillä paineilla ($P < \SI{30}{\giga\pascal}$) ja loiva suurilla paineilla ($P > \SI{50}{\giga\pascal}$), joissa sulamislämpötila on välillä $\SI{2000}{\kelvin} \leq T_\text{m} \leq \SI{2450}{\kelvin}$.
      Vastaavia käyriä on mitattu muilla kevyillä, ionisesti sidotuilla aineilla.
      Lasketut sulamispisteet sovitettiin Kechinin \cite{Kechin2001} yleiseen sulamiskäyräfunktioon $T_\text{m} = T_0 (1 + (P - P_0) / a)^b \exp(-c (P - P_0))$, missä $T_0$, $P_0$ on tunnettu referenssitila ja $a$, $b$ ja $c$ ovat parametreja.
      Saadut arvot ovat $1/a = \SI{0.3911}{\per\giga\pascal}$, $b = \num{0.3221}$ ja $c = \SI{0.001373}{\per\giga\pascal}$, referenssitilana $P_0 = \SI{-0.28}{\giga\pascal}$ ja $T_0 = \SI{790}{\kelvin}$.
      $P_0$ on Car--Parinello-menetelmän aiheuttama virhe.

      \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=\textwidth]{graphic/Ogitsu2003.pdf}
        \caption{
          Nestemäisen \ce{LiH}:n parijakaumafunktiot tiloissa
          a) \SI{1015}{\kelvin} ja \SI{0}{\giga\pascal},
          b) \SI{2200}{\kelvin} ja \SI{12.9 \pm 0.1}{\giga\pascal},
          c) \SI{2300}{\kelvin} ja \SI{100}{\giga\pascal} ja
          d) \SI{3000}{\kelvin} ja \SI{100}{\giga\pascal}.
          Yhtenäinen viiva: \ce{H-H}, pisteviiva: \ce{Li-H}, katkoviiva: \ce{Li-Li}.
          Etäisyys redusoiduissa yksiköissä. \\
          Kuva: \cite[kuva~3]{Ogitsu2003}
        }
        \label{fig:Ogitsu2003}
      \end{figure}

      Nestemäisen \ce{LiH}:n parijakaumafunktiot näkyvät kuvassa \ref{fig:Ogitsu2003}.
      \ce{Li-H}-parit säilyttävät ensimmäisen piikin paikan riippumatta paineesta sulamiskäyrän lähettyvillä.
      Tämän tulkitaan merkitsevän, että \ce{LiH} pysyy ionisena eli \ce{Li-H}-parit pysyvät yhdessä.
      Näin ollen \ce{Li-H}-sidos on jäykkä.
      Tätä tulkintaa tukee se, että litiumin ja vedyn diffuusiovakiot ovat lähes yhtä suuret.

      \ce{Li-Li}- ja \ce{H-H}-parien jakaumafunktioiden ensimmäisten piikkien paikat eivät pysy vakioina vaan skaalautuvat tiheyden kanssa.
      Niiden välillä ei siis ole yhtä jäykkää sidosta ja niiden koordinaatioluku kasvaa huomattavasti paineen kasvaessa.

      Kiinnostavaa on lisäksi kuvien b) ja d) suurennetuissa alueissa näkyvät \ce{H-H}-parien piikit.
      Nämä kuvat ovat tilanteesta, jossa lämpötila on suurempi kuin sulamislämpötila.
      Piikki merkitsee, että vety muodostaa \ce{H2}-molekyylejä, kun nestemäistä litiumhydridiä lämmitetään tarpeeksi.
      Piikin paikka on \ce{H2}:n perustilan sidospituus.

      Tutkimuksessa saatiin kahden faasin rinnakkaiselon avulla määritettyä litiumhydridin sulamiskäyrä ja tutkittua sen rakenteellisia ominaisuuksia.
      Litiumhydridin sidos on korkeillakin lämpötiloilla jäykkä.

  \subsection{Nanorypäiden sulaminen}
    \label{sec:nanoclustures}
    Nanoryväs on hiukkasmuodostelma, jonka halkaisija on suuruudeltaan nanometriluokkaa.
    Nanorypäiden sulamiskäyttäytyminen on monimutkainen verrattuna ainemassaan, joka on kertalukuja suurempi.
    Tätä käyttäytymistä on tutkittu monille eri aineille.
    Tässä esitellään kaksi tutkimusta, ensimmäisenä \ce{Cu-Ni}-rypäät ja toisena kulta.

    \subsubsection{\texorpdfstring{\ce{Cu-Ni}}{Cu-Ni}-nanorypäiden sulaminen}
      Huang ja Balbuena tutkivat 2002 julkaistussa artikkelissä kupari--nikkeli-nanorypäiden sulamiskäyttäytymistä \cite{Huang2002}.
      Nanorypäiden sulamiskäyttäytymisen on aiemmin todettu riippuvan voimakkaasti rypään koosta eli atomimäärästä.
      Sen mukaan vaihtelevat muun muassa eri sulamisvaiheiden määrä ja niiden lämpötilat, rypään muoto eri vaiheissa ja sulamiseen liittyvä latentti lämpö.
      Tutkimukset ovat osoittaneet, että \num{100}--\num{100000} atomin (elementeistä riippuen) rypäiden sulamislämpötilat pienenevät koon pienentyessä ja ovat huomattavasti pienempiä kuin kyseisten aineiden metallimassalla.

      Huangin ja Balbuenan tutkimuksessa simuloitiin MD:llä \ce{Cu-Ni}-rypäitä kahdella eri nikkeli-kupari-suhteella \ce{(Cu_{0.25}Ni_{0.75})_n} ja \ce{(Cu_{0.5}Ni_{0.5})_n} atomimäärillä $n = 343$ ja $n = 1000$.
      Potentiaalina käytettiin Sutton--Chen-moniatomipotentiaalia \cite{Sutton1990}.
      Rypäät olivat alussa fcc-hilassa.
      MD-simulaation alkutilanne tuotettiin tästä Monte Carlo -simulaatiolla, jonka aikana rypääseen muodostuivat nikkeliydin ja kuparipinta johtuen kuparin pienemmästä pintaenergiasta.
      MD-simulaatio suoritettiin kanonisessa ensemblessa Berendsenin termostaatilla.
      Sen aikana nostettiin lämpötila askeleissa \SI{0}{\kelvin}:stä \SI{1400}{\kelvin}:iin.
      Lämpötilan fluktuaatio oli suurimmillaan \SI{75}{\kelvin} sulamispisteen lähellä.
      Jokaisen lämpötilanmuutoksen välissä oli \SI{400}{\pico\second}:n tasapainottumisaika, jonka jälkeen laskettiin halutut suureet aikakeskiarvoina \SI{200}{\pico\second}:n ajan.
      Yksi laskettu suure on atomimääräjakauma $N(z)$, joka määritellään eri elementeille $X$ erikseen:
      \begin{eqn}
        N_X(z) = \avg{\sum_{i=1}^{n_X} δ(z_i - z)} \,,
      \end{eqn}
      missä $\avg{\cdots}$ on aikakeskiarvo ja $z$ on etäisyys rypään keskikohdasta yhden akselin suuntaan.
      Numeerisena ratkaisumenetelmänä käytettiin Verlet leap-frog -menetelmää ja aika-askeleena $\Del{t} = \SI{1}{\femto\second}$.

      Kaikilla rypäillä huomattiin kokonaispotentiaalissa selkeä hyppy joka tulkittiin sulamispisteeksi.
      Samalla lämpötilalla oli myös ominaislämpökapasiteetissa piikki.
      Sulamislämpötila kasvoi rypään koon kasvaessa ja pieneni kuparin suhteellisen määrän pienentyessä.
      Kaikilla rypäillä sulamislämpötila oli välillä \SIrange{700}{900}{\kelvin}, mikä on huomattavasti pienempi kuin kuparimassan ($T_\text{m} = \SI{1356.15}{\kelvin}$) ja nikkelimassan ($T_\text{m} = \SI{1726.15}{\kelvin}$) sulamislämpötilat.

      \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{graphic/Huang2002-1.pdf}
        \vspace{5mm}

        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{graphic/Huang2002-2.pdf}
        \caption{
          Atomimääräjakauma laskettuna eri lämpötiloilla \ce{(Cu_{0.25}Ni_{0.75})_{343}}-rypään kupari- (ylempi kuva) ja nikkeliatoimeille (alempi kuva).
          Koordinaatti $x$ mitataan akselin suuntaisesti rypään massakeskipisteestä Ångströmeissä. \\
          Kuva: \cite[kuvat~7a~ja~7b]{Huang2002}
        }
        \label{fig:Huang2002}
      \end{figure}

      Pääsulamislämpötilan lisäksi rypäillä havaittiin olevan pienempi piikki ominaislämpökapasiteetissa välillä \SIrange{300}{400}{\kelvin}.
      Tämä tulkittiin esisulamiseksi, jossa rypään kuparipinta sulaa ennen nikkeliydintä.
      Esisulaminen näkyi myös rypään pinnan muodossa, joka muuttui jo \SI{400}{\kelvin}:n lämpötilassa pyöreämmäksi, kun se alun perin oli neliö.
      Kuvassa \ref{fig:Huang2002} näkyy \ce{(Cu_{0.25}Ni_{0.75})_{343}}-rypään eri lämpötiloilla lasketut atomimääräjakaumat kuparille ja nikkelille.
      Matalilla lämpötiloilla molemmilla elementeillä on selkeä kiinteän aineen hilarakenne.
      Vertaamalla käyriä näkee, että noin \SI{400}{\kelvin}:ssä nikkeliydin on vielä kiinteä, kun kupari on jo diffuusion kautta siirtynyt osittain ytimeen ja on selkeästi alkanut sulaa.

      Tutkimuksen tulos, että rypään pinta kokee esisulamisen pienillä lämpötiloilla, kun loppuryväs sulaa vasta huomattavasti suuremmassa lämpötilassa, sopii aikaisempien tutkimuksien tuloksiin sekä teoreettisiin ennustuksiin.
      Tämä pätee myös huomiolle, että \ce{Cu-Ni}-rypään varsinainen sulamislämpötila on pienempi kuin vastaavien metallimassojen sulamislämpötila.

    \subsubsection{Kullan käyttäytyminen sidoskertalukupotentiaalilla}
      Backman ynnä muut kehittivät 2012 uuden sidoskertalukupotentiaaleihin (\emph{bond order potential}) kuuluvan potentiaalin kullan kuvailemiseksi vaihtoehtona EAM-potentiaalille~\cite{Backman2012}.
      EAM-potentiaalit eivät ota huomioon sidosten orientaatiota, jolla on todettu olevan merkitystä pienillä kultaryväillä.
      Tersoff-maiset sidoskertalukupotentiaalit ovat ottaneet orientaation huomioon ja ne ovat ekvivalentit EAM-potentiaalin kanssa, jos kulmatermit jätetään huomiotta.
      Näin ollen Tersoff-tyyppiset potentiaalit ovat hyvä lähtökohta metallien ja kovalenttien aineiden yhdistelmän kuvailemiseksi.

      Kehitelty potentiaali koostuu attraktiivisesta ja repulsiivisesta Morse-tyypisestä eksponentiaalifunktiosta.
      Repulsiivisella osuudella on sidoskertalukua kuvastava parametri, joka riippuu kolmiatomivuorovaikutuksista ja kulmista.
      Lisäksi repulsiivinen osuus muunnettiin käyttämään Ziegler--Biersack--Littmark-potentiaalia pienillä etäisyyksillä.
      Yhteensä potentiaalilla on 13 parametria, jotka määritettiin sovittamalla kokeelliseen dataan sekä ab initio -simulaatioiden tuloksiin.

      Simulaatiossa määritettiin kultamassan sulamislämpötilaksi uudella potentiaalilla \SI{1640}{\kelvin}, mikä on hieman suurempi kuin kirjallisuusarvo \SI{1337.33}{\kelvin}.
      Lisäksi määritettiin säteilynkestävyydelle tärkeä kynnyssiirtymäenergia (\emph{threshold displacement energy}), jolle saatiin arvo \SI{47}{\electronvolt}, mikä on lähellä kirjallisuusarvoa \SI{44}{\electronvolt}.

      Nanorypäiden käyttäytymistä simuloitiin tyhjiössä eri ryväshalkaisijoilla välillä \SIrange{20}{180}{\angstrom}.
      Systeemin tasapainottamiseen käytettiin Berendsenin termostaattia vähintään \SI{1}{\nano\second}:n ajan, tarvittaessa pidempään.
      Sulaneisuus määritettiin silmin, rakenneominaisuuksista sekä potentiaalienergiasta.

      Simulaatioiden tuloksena lasketut rakenteelliset suureet sopivat yleisesti hyvin kirjallisuusarvoihin.
      Lasketut pintaenergiat olivat pienemmät kuin kirjallisuudessa, mutta kuitenkin samaa tasoa yleisesti käytetyn kullan EAM-potentiaalin tuloksien kanssa.
      Tämän todettiin johtuvan potentiaalin parametrien sovittamisesta eikä potentiaaliformalismista.
      Sovittaessa ei käytetty pintaan liittyviä suureita.

      \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{graphic/Backman2012.pdf}
        \caption{
          Nanorypään sulamislämpötila verrattuna kultamassan sulamislämpötilaan rypään halkaisijan funktiona.
          Vihreät kolmiot ovat Backmanin tutkimuksen simulaation tulokset.
          Punaiset timantit ovat Lewisin ynnä muiden simulaatiotuloksia \cite{Lewis1997}.
          Mustat pisteet ovat Buffatin ja Borelin kokeelliset tulokset \cite{Buffat1975}.
          Musta käyrä on niihin sovitettu sulamislämpötilafunktio. \\
          Kuva: \cite[kuva~3]{Backman2012}
        }
        \label{fig:Backman2012}
      \end{figure}

      Nanorypäiden sulamislämpötilan todettiin riippuvan vahvasti rypään koosta.
      Kuvassa \ref{fig:Backman2012} näkyy kultamassan sulamislämpötilaan suhteutettu nanorypään sulamislämpötila halkaisijan funktiona.
      Suhde lähestyy yhtä koon kasvaessa, mutta laskee voimakkaasti pienillä halkaisijoilla.
      Simulaation tulokset ja vertausta varten käytetyt aiemman simulaation tulokset \cite{Lewis1997} ovat hieman suurempia kuin kokeelliset tulokset \cite{Buffat1975}.
      Eron arvellaan johtuvan ylikuumenemisesta, sillä simulaatiossa käytetyissä rypäissä ei ollut epäpuhtauksia nukleaation helpottamiseksi.

      Kehitelty potentiaali tuottaa kirjallisuuteen sopivia rakennesuureita ja nanorypäiden sulamislämpötilojen tunnettu riippuvuus rypään koosta pystytään toistamaan.

  \subsection{Säteilyn vaikutukset}
    \label{sec:irradiation}
    Hiukkassäteily aiheuttaa aineessa rakennemuutoksia, joita voi tutkia sekä kokeellisesti että laskennallisesti.
    Tässä selostetaan yhtä esimerkkiä hiukkassäteilyn aiheuttamien vaurioiden muodostumisesta.

    Karaseov ynnä muut julkaisivat 2016 tutkimuksen \cite{Karaseov2016} galliumnitridiin (\ce{GaN}) muodostuvista rakennevaurioista, kun se altistetaan säteilylle fosforin (\ce{P}), hopean (\ce{Ag}) ja \ce{PF4}:n muodossa.
    \ce{GaN} on puolijohteena kiinnostava monissa teollisuuskäytöissä.
    Tutkimuksessa suoritettiin sekä kokeellinen osuus että laskennallinen MD-simulaatio.

    Kokeessa säteilytettiin \SI{2}{\micro\meter} paksuja \ce{GaN}-kerroksia huoneenlämmössä \SI{7}{\degree} kulmassa yllä mainituilla hiukkasilla, joille annettiin energia \SI{0.6}{\kilo\electronvolt\per\atomicmassunit}.
    Fosforiatomi painaa \SI{31}{\atomicmassunit}, joka on noin kolmasosa hopean (\SI{108}{\atomicmassunit}) ja \ce{PF4}:n (\SI{107}{\atomicmassunit}) massasta.
    \ce{GaN}-kerroksiin muodostuvat vauriot mitattiin Rutherfordin takaisinsirontaspektroskopialla kanava-tilassa (RBS/C), tarkoittaen, että käytetyt \ce{He++}-ionit kulkivat kristallin yhden pääakselin suuntaisesti.

    Kokeessa huomattiin, että kaikilla säteilytyypeillä galliumnitridin vaurioiden syvyysjakaumaan muodostui kaksi selkeää piikkiä, jotka vastaavat ohutta amorfista pintakerrosta ja \ce{GaN}-massan vaurioita.
    Piikkien muodoissa oli eroja.
    Pintakerros oli molekyylisäteilyn jäljiltä paksumpi ja massavauroita oli enemmän kuin yksinkertaisella fosforilla.
    Piikit olivat kuitenkin samalla syvyydellä.
    Hopean tuottaman pintakerroksen todettiin olevan pienillä säteilyannoksilla pienempi kuin \ce{PF4}:n, mutta säteilyannoksen kasvaessa \ce{PF4}:n pintakerroksen kasvu hidastui hopean kasvun jatkuessa lineaarisena.
    Ero molekyylin ja atomien vaikutuksen välillä voi selittyä törmäyskaskaditiheydellä, joka on molekyylillä suurempi, sillä sen osat aiheuttavat omia kaskadejaan.
    Tämä johtaa paksumpaan amorfiseen pintakerrokseen.

    Laskennallisessa osuudessa simuloitiin \num{5.5} miljoonaa atomia, jotka pidettiin \SI{300}{\kelvin}:n lämpötilassa Berendsenin termostaatilla.
    Käytetyt säteilyhiukkaset olivat samat kuin kokeellissessa osuudessa.
    Simulaatiokopissa käytettiin periodisia reunaehtoja sivusuunnissa ja alin atomikerros sidottiin paikalleen.
    Joka \SI{20}{\pico\second} tuotettiin uusi törmäys, jonka jälkeen \ce{GaN}-massaa siirrettiin sattumanvaraisesti sivusuunnassa, jotta säteily osuisi eri kohtiin kerrosta.
    Vaurioiden määritystä varten jaettiin massa Voronoi-kappaleisiin atomien alkuperäisten paikkojen suhteen.
    Kappaleet, joissa ei enää ollut hiukkasia määriteltiin tyhjiksi sijoiksi tai vakansseiksi.
    Kappaleet, joissa oli 2 tai enemmän atomia, määriteltiin välitila-sijoiksi tai interstitiaaleiksi.
    Vauriorypäiksi määriteltiin vauriot, jotka olivat enintään puolentoista hilavakion päässä toisistaan.
    Joka säteilytyypillä suoritettiin 50 törmäystä, jotka toistettiin kolme kertaa.

    MD-simulaatio osoitti, että \ce{GaN}-kiderakenteeseen muodostuvien vakanssien määrä ei riipu lähes ollenkaan siitä, ovatko säteilyhiukkaset atomeita vai molekyylejä.
    Myös pienten vauriorypäiden (alle 30 vauriota) syvyysjakauma oli lähes identtinen kaikille säteilytyypeille.
    Suurten rypäiden (yli 30 vauriota) syvyysjakaumassa oli huomattavia eroja eri tyyppien välillä.
    Hopea tuotti selkeästi enemmän suuria rypäitä kaikillä syvyyksillä kuin fosfori ja \ce{PF4}.
    \ce{PF4}-molekyylit tuottivat pinnan lähellä enemmän suuria rypäitä kuin yksinkertainen fosfori.
    Simulaatiotulokset tukevat törmäyskaskaditiheyden vaikutusta suurten rypäiden tuotannossa.
    Simulaatio ei kuitenkaan törmäysten välisen ajan lyhyyden vuoksi ota huomioon joitain vaikutusmekanismeja, joiden ei kuitenkaan oleteta \ce{GaN}:llä olevan merkityksellisiä.

    Hiukkassäteilyn tutkimus osoittaa, että molekyylit tuottavat paksumman amorfisen pintakerroksen kuin yksinkertaiset atomit, mikä riippuu vahvasti törmäyskaskaditiheyden tuottamista suurista vauriorypäistä.

\clearpage
\section{Yhteenveto}
  Tässä tutkielmassa on käsitelty molekyylidynaamisen menetelmän perusteet sekä esitelty muutamia sovelluksia esimerkinomaisesti tutkimusartikkelien perusteella.

  Molekyylidynaaminen menetelmä perustuu simuloitavan systeemin hiukkasten liikeratojen numeeriseen ratkaisemiseen tietokoneiden avulla.
  Ratkaisumenetelmiä on useita, joista tarkasteltiin tarkemmin yleisesti käytettyä velocity-Verlet-algoritmi.
  Liikeratojen määrittämistä varten on myös tarpeellista muodostaa hiukkasten vuorovaikutuksille esitys, joista esiteltiin muutama paljon käytetty ja perustavanlaatuinen esimerkki.
  Perusmuodossaan MD soveltuu vain vakioenergiaisten systeemien tarkasteluun, mutta se on yleistetty myös muihin tilanteisiin eri termostaattien ja painekontrollimenetelmien avulla, joista selostettiin kolme yleisintä.
  Myös makroskooppisten suureiden laskemiseen käytettyjä menetelmiä esiteltiin ja MD:n optimointimahdollisuuksia mainittiin.

  Molekyylidynaamisen menetelmän sovelluksista tässä tutkielmassa näytettiin muutama.
  Sulamista ainemassassa ja nanorypäillä tarkasteltiin kumpaakin kahden artikkelin avulla.
  MD:llä saavutettiin tuloksia sulamislämpötilojen ja rakenteellisten suureiden määrittämisessä.
  Myös säteilyn vaikutusten simulointia selostettiin.
  Nämä ovat kuitenkin vain pieni osa MD:n sovellusalaa.
  Menetelmä on yleinen muillakin fysiikan aloilla, mutta myös fysiikan ulkopuolella, kemiassa ja biologiassa.
  Varsinkin proteiinien taittumisen tutkimiseen on MD:tä käytetty viime vuosina paljon.

  Molekyylidynaamisella menetelmällä on kuitenkin rajoituksensa.
  Klassinen MD vaatii tarkkoja tuloksia varten tarkkoja, entistä monimutkaisempia  potentiaaleja, jotka täytyy pahimmillaan kehittää joka aineelle erikseen.
  Siirryttäessä klassisen MD:n ulkopuolelle ab initio -menetelmiin kasvaa laskuaika huomattavasti, lyhentäen mahdollista simulaation pituutta, joka on jo ennestään suurimmillaan mikrosekuntiluokkaa.
  Vaikka tietokoneiden kehitys onkin lieventänyt tätä ongelmaa, ovat klassiset tai puoliklassiset potentiaalit edelleen laskunopeuden takia suosittuja.

  Vuodesta 1959 lähtien on Web of Science -tietokannan mukaan julkaistu yli \num{150000} tieteellistä artikkelia, joissa käytetään tai tutkitaan molekyylidynaamista menetelmää.
  Yksin tänä vuonna niistä on julkaistu lähes \num{7000} artikkelia.
  Saman tietokannan perusteella MD:n käyttö on nopeasti kasvamassa, aiheesta julkaistujen artikkelien määrä vuodessa on kasvanut jo monta vuotta.

  Näiden seikkojen ansiosta molekyylidynaaminen menetelmä on epäilemättä tutkimisen arvoinen laskennallisen fysiikan osa.

\clearpage
\setstretch{1.0}
\makebibliography

\end{document}
